No. 641-A 刻觀音玄義疏記序

葢普門一品乃法華經中流通分之正軌也觀音菩薩與此土眾生有緣以音聲逗機無苦不拔無苦不救故稱觀音普門至哉所謂機緣速證三摩地也有隋之天台智者大師以別行觀音玄義二卷解題義疏二卷解經部外別別流通後有趙宋四明尊者有觀音玄義記四卷疏記四卷但各自成帙置在藏中初學不便披讀工部王季常居士意欲聖行分會之始於崇禎戊辰元年稿將成會徒法濟有金陵請藏因緣齎稿往謁居士即為相證首捐俸貲三十金用刻流通至己巳秋日適吳興閔昭余老先生過菴談及亦慨然樂助而楚先居士又補足之可謂佛法流通非偶然也後有閱此教者即悟自性三摩地心心心相證不由諸居士之樂助何由得覩斯經斯疏記無窮奧義也哉。

菩提菴聖行和南述

No. 641-B 重刻觀音玄疏記會本附言

有親友勸喻曰。聞觀音玄疏記者。善用性具之旨。貫冥顯感應。顯無作與拔。學者最宜研究。而各部別行。不便初學披讀。玉溪曾為分會。但恨分會不正。却錯亂脈絡。先達詳評。雖有定論。其文依然不移。猶云弊懸會。師何不務加考訂而充童蒙之求也。予固辭不免。乃有此舉焉。且語之曰。蓋行師者時之望也。又分會既成。一人挍之。一人對之。更相證而即流行。則理應完璧也。而如玄文(會本第二)。明境智中約理外斥之。一科并釋之。記及引中論斥之。科語凡三十四字脫。則文不可讀。乃子科二泛無所屬。又義疏(會本第三)章安私釋結文末著二結歎三字。將記續疏。欠剩尤易見。而存此疎妄。因竊謂現行會本必非其完本。恐是田舍書肆偶得厥殘篇亂簡。不復是正。纔補接急刻耳。妄謬之甚。全由茲也。今子之勸喻。不亦宜乎。將極鄙力考訂。復其完璧。則前修之功。亦永不朽焉。

慈雲天台教觀目錄云。觀音玄義二卷。觀音義疏二卷。清藏玄疏卷數同焉。
開元全公記主實錄云。觀音玄疏記共四卷。而清藏玄記四卷疏記四卷。明藏同此。今之會本文雖盈縮。調卷準之。以記收所釋玄與疏各四卷成。
分會之例。昂低一字。以分能所。釋題則玄義昂一字。記低一字。釋文則昂一字者。經文疏記同低一字。記科冠○。記釋冠【記】。以與疏甄。
文字者宜揀俗偽從真正。而不可盡。文中辨辯通用辯。且從一例。見者隨文勢取義可也。
挍訂之例。玄疏與記竝依清本為體。以他本讐對。若他本正而清本訛無疑者。則直取捨之。若文字異而各帶義者。就其優者。其劣者書之格上。又或引文。或意據文。若有猶豫者。撿其本處補正之。又或準餘處之同文足字成句等。竝標格上。任他取捨。雖招專輙之誚。而亦有由易讀進者焉。
抄出科文。附行其製。一道豎進。或文遠則指歸處。意在使易推求而已。

天台沙門實乘誌

No. 641

觀音玄義記條箇

卷第一

知禮自序
玄義得名
天台智者大師
說者悅也
法界圓融像無所像
真如義(并)化現化轉不同
觀音顯益冥益
佛界身通局(付)觀音所現約通
應身真身德(付)與拔攝生
觀音名施無畏者
寶藏佛所蒙觀音目
過去號正法明未來稱普光功德
觀音本迹難測
觀世音梵漢(付記)或名觀自在
略釋觀世音義
修性離合(并)修中緣了各有本末
就觀世音兩重能所
釋經字(付記)此品別行有經字
釋普門品三字
釋一實相語(三千皆實相相圓融)
此品題亦約五章
設廣略二釋所以(付記)利鈍各有廣略
無名相中假名相說
般若是一法佛說種種名
今用十義約處中說(一人法　二慈悲　三福慧　四真應　五藥珠　六冥顯　七權實　八本迹　九緣了　十智斷)
十義次第約觀約教兩義
約觀人法為初所以
先人次法所以
人法次明慈悲(付)三無差
慈悲悲慈次第各二義
福慧居三(并)先福後慧義
真應居四(并)真應先後
藥珠居五(并)藥珠次第
三惑名取相義
冥顯居六(付注)冥顯無前後
權實居七(并)權實先後三義
本迹居八(并)本迹次第
緣了居九(并)緣了約性德
智斷居十
約諸教明次第下
通四教各有十雙
約華嚴題明具六義(并)彼經闕四義所以(四義權實本迹緣了智斷也)
神力品付囑限本化義(記云佛告地涌菩薩及地涌通經也)
三藏明人法慈悲福慧無餘七
三藏名二乘教義
大師設難明三藏唯三
方等般若亦六意闕四意
六意亦有今昔異
六重本迹爾前但有四闕二
燈明迦葉法華入滅
涅槃利鈍二機(并)至涅槃十義具足
性三成修二并三德
約教次第約五味用與論
十雙約四教明
十法收一切(付記)商略猶較量也
就六意五味不同
廣釋十法下
初明人法(付記)假名實法五陰相委悉(付)大小乘常
無常異
觀音普門各屬人法義
人法通凡聖(付)轉五陰為五分
眾生無上佛是等
凡夫六道人法
約三藏四門義明人法
有門非無法空前後觀故且云無
成實三假與大乘異
雙亦双非門(付)語似中道理只在空
體空通三教
大品色性如我性等
觀人空是了因種子
人法二空性相二空實同時
觀法空是緣因種子
相對種種類種委悉分別
佛性不即六法不離六法
寂照配假實
約三佛性明分證
二明慈悲(付)慈悲得名
誓願如膠(并)四弘願
拔苦與與樂因果次第不同所以
四弘皆佗或三通自行
依四諦境起四弘誓四教不同
滅非真諦因滅會真
別理隨緣
別教四種四諦皆名無量
違順非違順俱依法界圓融
眾生緣等三種慈悲

卷第二

三釋福慧(付)亦名定慧
定慧得名(并)亦稱目足
約四教明定慧
智慧光義(付記)色心一體故
四釋真應(付)得名
境智合名真稱機名應
三千俱體為真俱用為應
簡外道小乘(并)大乘二身
五釋藥珠(付)藥王樹如意珠
奈女(并)祇域緣
引摩尼珠為如意珠
菩薩利益譬藥王如意
大悲熏身相(付)真應各有與拔經文為易解分別
說
六釋冥顯(付)得名
文殊不知妙音神力例冥益
真應各有冥顯
聖欲令知蜫蟲能知聖益
七釋權實(付)得名
三種種實(付記)今用因果辨三番
今品約自行化佗論權實
八釋本迹(付)得名
本迹通凡夫乃至別教
本迹一往并細判
本迹高下四句
九釋緣了(并)得名
四教緣了不同
性德緣了(付記)引性緣了文
一切諸法本性自空性了因
眾生有初禪滅盡定性緣因
依性緣了成修德相
此一科不論六即
十釋智斷
通途明二德相
圓淨方便淨名義
大小乘斷德不同
大乘斷德達修惡即性惡
隱名如來藏顯名法身
大經佛性因果約修性辨
三因三德不縱不橫
大乘義通眾經共用
此品具有十義
第四料簡下
方等普門法王子對今料簡
人法相對四句分別歷五味明
此經方等普門人法互舉
身子等諸弟子名就一法門論
分慈悲兩門所以
此中不論喜捨所以
阿輸迦王七日應死緣
禪支先喜次樂四無量先樂次喜所以
就四無量簡外道二乘所修
觀音智拔苦普門福與樂所以
福慧相對四句約五味明
今經福慧互具
大經佛性有五種名
真應相對四句分別
常間二益不相離(付)二鳥相遊譬
小乘真應各有常間義
大乘真應各有常間義
藥珠各有拔苦與樂
冥顯兩益凡有三十六句
權實二智脫權實二苦四句分別
通論本迹各有拔苦與樂
前問答迹本後問答本迹
真應橫約一世本迹竪約三世
觀音本迹體用久近
性善性惡(付記)性惡今家所談
佛不斷性惡闡提不斷性善
闡提翻無欲又翻信不具
性善惡名法門義
闡提起修善佛不起修惡所以
舉地人梨耶熏義難
性惡不斷修惡不常等
通別人斷見常見攝
智對拔苦斷對與樂所以
第二別釋之下
理外理內四教義淨名玄此文不同
以四性名天然相待因緣絕待有二意
破四性計
隨執一見成九十八使失四諦三寶
凡夫三種我羅漢一我
凡夫執著如虫蝕木成字等
思議理內境智
金錍決膜譬
不思議境智
四悉因緣作四句說
不思議境智相
思議為性空不思議為相空料簡
龍樹釋經先破執今亦例彼
名便觀境義便境觀
釋世字(付)三種世間
世間法界名義
百界千法法數
今明千法即是三千
自佗二境約三法分
內外二境(并)心是近要
破獨頭色不具三千
萬法唯色但圓教談
色由心造全體是心色亦然
諸文專約心者以易顯難
觀身實相觀佛亦然
三法無差(此下三諦無差也)
釋三無差文(付)事理二造
釋音下(付記)佛非極果但指圓機
菩薩觀三業機而但稱觀音古師六義
今家破舊偏釋以三業圓備釋
意業尚具三業

卷第三

第二明觀下
結束世音境為六(因緣　四諦　三諦　二諦　一諦　無諦)
十如境同因緣故不別立
明觀智有五番(因緣四　四諦四　三諦二　二諦七　一諦一)
境順涅槃觀依中論
中論四句通別二義(付記)通頓觀別漸觀
次第三觀相(付記)第三中道三觀俱用從勝名中
三智名義
觀智名通因果別觀因智果
大經四乘觀智
涅槃四觀對大品瓔珞三觀明開合
三經開合對五眼
三觀對四教又涅槃四觀對四教
三觀對四教所以
或一佛說四教或四佛相說四教
有四佛故有四輔處
四不可說有因緣故亦可得說
三藏菩薩初發心六度滿相
六度對六道(檀餓　戒地　忍畜　進修　禪人　慧天)
三祇(并)百劫種相
功德身肥(付)無脂肥羊譬
以三祇等對聲聞位
聲聞速證菩薩經劫數所以
藏佛樹下正習俱盡義
釋迦九劫超越(付記)引婆沙
彌勒應有超劫(付記)梵文未至
明通教下
釋論破三藏檀行
通教六度行相
通菩薩斷結行
通教十地
菩薩斷正侵習佛地二習俱盡
誓扶習生利佗之相
別教下(付記)別別前後(并)圓未別後不名不共
別教諸位伏斷相
別向圓修
圓斷譬冶鐵別斷譬燒金
別教對假所以
明圓教下圓觀之相
鏡像水月譬修性三千
圓位斷惑
佛知佛見具三智五眼從勝名佛
大乘肉眼名佛眼例之小乘雖有慧眼名肉眼
圓六雙(并)拔與二益
觀眾生中道而行慈悲義
依中道有四種四諦
約圓觀明一體三寶
妙覺名僧寶義
月光增減譬智斷
不生不生不滅不滅義
不明中道破四教四諦三寶
圓教圓具而用四教為鈍人
餘深法中示教利喜
施權廢權
權實俱權双非為實(付記)是袪著情理無別途
上釋相外立觀心一科所以(付)觀心近要(并)佛
世滅後不同
性絕百非心非四運
由緣感故立境觀相
性三諦三觀及一切法一念具足(付記)此三對三因
千種性相緣生即空假中
圓具金師子譬
十乘別相三千空假中總相
一言心造即二造也
以心三諦故諸法皆三諦
觀身實相觀佛亦然(并)三無差
圓觀外皆名邪觀
開佛知見坐如來座
觀心名觀佛心
第二釋普門下
有漏世間諸門
四教四門(付)各有教觀合三十二門
四教四門相
迦毗羅城空因緣
諸門能通所通權實
三教不普圓教普門
圓空門引淨名大經
經不二外大師加非一所以
此空亦空故名空空
淨名諸菩薩說不二一往空門再往有四門義
引諸經明普門
其智慧門唯有一門
別釋普門約處中作十義(一慈悲　二弘誓　三修行　四斷惑　五入法門　六神通　七方便　八說法　九供養諸佛　十成就眾生)
十義生起
慈悲與弘誓不同
成論無礙道伏解脫道斷毗曇方便道伏無礙道斷解脫道證
法供養是供養中最

第卷四

眾生法緣非普無緣是普
圓眾生緣慈
千種性相冥伏在心
地獄十如
本性德末修德等
大本今文本末釋異所以
地獄具佛相性等所以
仙豫緣(付)地獄三念(并)婆藪緣
佛界十如
從無住本立一切法師子筋師子乳譬
修德相貌在性德中
雪山有藥王毒草譬地獄具佛
菩薩照修性善惡起慈悲
約性善惡明與拔所以
地獄明與拔所以
眾生緣一假一切假法緣一空一切空
三千皆空法緣慈
圓法緣空假中共幻化
無緣慈(付記)無緣與拔義
三慈各照三諦故名同體慈悲
普門能通所通
二弘誓普(付)弘誓願得名
四弘誓願
四弘次第苦集道滅所以
由道獲滅大經鑽搖譬
四諦皆依一心弘誓亦然
二乘不除別惑
攝論師立四種緣集今家但立二種
人天且立道滅名
三千皆中即名實相
章安以性十界顯弘誓普
三明修行普(付記)次第五行圓五行
四明斷惑普
五明入法門普
善財知識唯知一法屬別教
王三昧攝一切三昧法門
六明神通普
支佛見百佛土此必通教
圓天眼具五眼(付)付與佛眼異
七明方便普(付)道前道後方便
圓人亦二諦為方便入中
八明說法普(付)一音異解
九明供養諸佛普事理二供養
十明成就眾生普
普門義無量無邊
觀世音普門對佛三號
章安引經文證十義
第二體玄義之下
此品靈智合法身為體
理智合義(并)法身靈智名義
諸經法身為體此品理智合為體所以
理智一體不二義如左右名
隱名如來藏顯名大法身
第三宗玄義之下
此品以感應為宗
扣照拔苦扣寂與樂
餘經因果為宗此品不然
楞嚴大悲經明觀音因果
聖無因果(付)與上釋名相違料簡
今宗約感應略有三義
感應義有六(付)指大本
機義(付)惡亦成機義
性善冥伏感聖即發
善關大慈惡關大悲故言相關
釋機用宜所以
法身應身俱成應義
感應一異(并)虗實
古師感應道交料簡
章安破古師義
雖離四句四悉因緣有感應
妄執之善亦能感
善惡機感非善非惡應所以
第四用玄義下
慈悲利物為用(付記)感應慈悲同異
二智不為用所以
佗解法常應無常
今解法應俱常俱無常
觀音已成佛未成佛兩說(付)四悉赴緣不可求其實
第五教玄義下
觀音經部黨多今品一千五百三十言
今品別行之由
此品法華流通醍醐味
觀音雖說種種教而屬圓教相義
餘深法中示教利喜
觀音受囑累品付囑
開權教相
正宗廢權故云捨方便流通施權故云以方便

觀音玄義記略條目(終)